\begingroup
\input{graphcommon}
\input{siggraph}

\chapter{Эволюционное моделирование}

\epigraph{Способность расти "--- есть признак несовершенства.}
{Сенека}

Эволюционное моделирование \emph{(evolutionary computation)} "--- направление в~искусственном интеллекте, в~основе которого лежат принципы и~понятийный аппарат, заимствованные из эволюционной биологии и~популяционной
генетики и~объединяющие компьютерные методы (генетические алгоритмы,
генетическое программирование, эволюционное программирование и~эволюционные стратегии) моделирования эволюционных процессов
в~искусственных системах.

\section{Гомеостатика, синергетика и~эволюционное моделирование}
\epigraph{Первой, как правило, выходит из строя система обеспечения надёжности.}
{\MathFolk}

\termin{Гомеостатика} "--- наука, изучающая механизмы иерархического управления сложными системами различной природы (клетка организма, сложные технические системы, социальные системы), обеспечивающими поддержание динамического постоянства жизненно важных функций, параметров, ритмов и~тенденций развития.

% В~противоположность кибернетике гомеостатика считает, что живая система должна обладать запасом внутренних противоречий "--- это является залогом ее развития, источником жизни. «Раньше физика, кибернетика, математическая физика говорили, что любая система жизнеспособна только в~том случае, если она не содержит внутри себя противоречий, а~когда противоречия возникают, разваливается. Но биологи и~медики все время сталкивались с~противоположной картиной: любые биологические, естественные системы содержат внутренние противоречия и~при этом не разваливаются. Напротив, эти системы более устойчивы, более динамичны, более чувствительны».

    Тот факт, что при выполнении всего спектра жизненных
функций системы в~широком диапазоне внешних условий
внутренняя среда во многих случаях остаётся практически
неизменной, стал основой концепции \termin{гомеостаза (homeostasis).}

Существуют различные определения гомеостаза:
\begin{enumerate}
\item    \termin{Гомеостаз,} по определению Ю.\,М.\,Горского, "--- функциональное состояние системы, при котором за счёт действия
специальных систем управления (гомеостатов) обеспечивается поддержание динамического постоянства жизненно
важных функций и~параметров системы при различных изменениях внутренней и~внешней среды.
\item    \termin{Гомеостаз} "--- относительное динамическое
постоянство внутренней среды и~устойчивость основных
физиологических функций. Гомеостаз обеспечивается механизмами регуляции различных функций организма человека,
животных и~растений.
\item    \termin{Гомеостаз} "--- это относительное постоянство внутренней
среды организмов и~других биосистем в~процессе их функционирования и~при наличии внешних или внутренних возмущений.
\end{enumerate}


Гомеостаз внутренней среды позволяет системе осуществлять жизненные процессы «дешевле», с~меньшими затратами энергии. Система при ограниченной энергетической мощности может расширить пределы жизненной активности
и~получить преимущества в~борьбе за существование.

    Но поддержание гомеостаза само по себе требует дополнительных энергозатрат. В~итоге в~биосистеме сталкивается две
возможности. Если выгоды в~реализации жизненных функций
превышают потери на содержание гомеостатических механизмов, то системы достигают более высокого уровня развития.

      Около 50 лет назад один из создателей кибернетики нейрофизиолог
У.\,Р.\,Эшби построил техническую модель системы, способной
самостоятельно, по принципу случайного выбора параметров приходить к~состоянию равновесия и~далее сохранять его. Блоки модели связаны между
собой таким образом, что возмущение, изменяющее состояние одного из
них, вызывает сдвиги в~параметрах других, которые компенсируют
происшедшее возмущение и~приводят систему в~стабильное состояние.
Такое целеустремленное поведение системы было названо им
ультрастабильностью, а~модель системы "--- \termin{гомеостатом.}


      Ю.\,М.\,Горский сформулировал постулаты (более 40), определяющие
условия существования гомеостатов в~природе и~обществе. Первые три из
них, наиболее интересные для систем управления, гласят следующее:

      \textbf{Постулат 1.} Два антагониста, как устойчивые, так и~неустойчивые, а~также их комбинация (один устойчивый, второй
неустойчивый) могут быть объединены в~устойчивую систему, если
выполняются необходимые и~достаточные условия для их <<склеивания>>.

      \textbf{Постулат 2.} В~качестве необходимого условия такого <<склеивания>>
является <<зеркальное>> объединение антагонистов, чтобы для каждого
антагониста его <<зеркальный>> оппонент образовывал цепь обратной
связи. В~результате получается структура, обладающая как бы двойной
отрицательной обратной связью; всего может быть восемь способов
<<склеивания>> антагонистов, удовлетворяющих этим условиям.

      \textbf{Постулат 3.} Достаточными условиями <<склеивания>> является
выполнение трёх требований:
 \begin{itemize}
\item асимметрия параметров антагонистов не
должна превышать определенного предела асимметрии;
\item асимметрия
заданий, прикладываемых к~потенциальным антагонистам не должна
превышать      определенного   предела асимметрии;
\item степень
неустойчивости потенциальных антагонистов не должна превышать
определенного критического значения.%\qed
\end{itemize}






\termin{Синергетика} "--- современная теория самоорганизации, новое мировидение, связываемое с~иследованием феноменов самоорганизации, нелинейности, неравесновесности, глобальной эволюции, изучением процессов становления «порядка через хаос» (И.\,Пригожин), бифуркационных изменений, необратимости времени, неустойчивости как основополагающей характеристики процессов эволюции~\cite{Prigogine_OrderOutOfChaos}.

Проблемное поле синергетики центрируется вокруг понятия «сложность», ориентируясь на постижение природы, принципов организации и~эволюции последнего. Сложность трактуется как «возникновение бифуркационных переходов вдали от равновесия и~при наличии подходящих нелинейностей, нарушение симметрии выше точки бифуркации, а~также образование и~поддержка корреляций макроскопического масштаба».


   Синергетика~\cite{Haken_Sin} изучает общие принципы самоорганизации,
характерные для систем, состоящих из различных по своей
природе компонентов.

    Четыре признака самоорганизации (в~синергетике):
\begin{descerate}
\item[Движение.] Самоорганизовываться может лишь движущаяся система. При самоорганизации всегда имеет место
    нелинейное движение.
\item[Разомкнутость системы.] Реальные системы, впрочем,
    и~не могут быть замкнуты, они обмениваются энергией
    и~веществом со средой.
\item[Кооперативность происходящих в~системе процессов.]
\item[Неклассическая термодинамическая ситуация.]
\end{descerate}






\section{Мультихромосомные генетические алгоритмы}
\epigraph{Бог создал труд и~обезьяну,\\
Чтоб получился человек}
{Фольклор}
\epigraph{В~наше время мало что производится на~фабриках, поскольку в~бесконечно огромной Вселенной "--- например, в~нашей "--- большинство вещей и~предметов, какие только может вообразить человек (а~также масса абсолютно невообразимых), где-нибудь да~произрастает само.}
{Дуглас Адамс}


\termin{Генетические алгоритмы (ГА)} "--- это стохастические, эвристические оптимизационные методы, впервые предложенные Дж.\,Холландом (1975).
Они основываются на идее эволюции с~помощью естественного отбора, выдвинутой Ч.\,Дарвином (1857).

Генетические алгоритмы работают с~совокупностью <<особей>>, каждая из которых представляет возможное решение данной проблемы "--- \termin{популяцией}.
Каждая особь оценивается мерой её <<приспособленности>> согласно тому, насколько хорошо соответствующее ей решение задачи. В~природе это эквивалентно оценке того, насколько эффективен организм при конкуренции за ресурсы. Наиболее приспособленные особи получают возможность <<воспроизводить>> потомство с~помощью <<перекрёстного скрещивания>> с~другими особями популяции.
Это приводит к~появлению новых особей, которые сочетают в~себе некоторые характеристики, наследуемые ими от родителей.
Наименее приспособленные особи с~меньшей вероятностью смогут воспроизвести потомков, так что те свойства, которыми они обладали, будут постепенно исчезать из популяции в~процессе эволюции. Иногда происходят мутации, или спонтанные изменения в~генах. 

Таким образом, из поколения в~поколение, хорошие характеристики распространяются по всей популяции. Скрещивание наиболее приспособленных особей приводит к~тому, что исследуются наиболее перспективные участки пространства поиска. В~конечном итоге популяция будет сходиться к~оптимальному решению задачи. Преимущество генетического алгоритма состоит в~том, что он находит приблизительные оптимальные решения за относительно короткое время.

Генетический алгоритм состоит из следующих компонент:
\begin{itemize}
\item \termin{хромосома} "--- решение рассматриваемой проблемы (не обязательно оптимальное), состоит из \termin{генов};
\item \termin{начальная популяция} хромосом;
\item набор операторов для \termin{генерации новых решений} из предыдущей популяции;
\item \termin{целевая функция} для оценки приспособленности (оптимальности, fitness) решений.
\end{itemize}



\section{Представление объектов}
\epigraph{Что выросло, то выросло.}
{Оперетта <<Принцесса цирка>>}
\epigraph{Недавно был открыт лес, где почти все деревья в~качестве плодов дают отвёртки с~храповиком.}
{Дуглас Адамс}

Из биологии мы знаем, что любой организм может быть представлен своим фенотипом, который фактически определяет, чем является объект в~реальном мире, и~генотипом, который содержит всю информацию об объекте на уровне хромосомного набора. При этом каждый ген, то есть элемент информации генотипа, имеет свое отражение в~фенотипе. Таким образом, для решения задач нам необходимо представить каждый признак объекта в~форме, подходящей для использования в~генетическом алгоритме. Всё дальнейшее функционирование механизмов генетического алгоритма производится на уровне генотипа, позволяя обойтись без информации о~внутренней структуре объекта, что и~обуславливает его широкое применение в~самых разных задачах.

В~наиболее часто встречающейся разновидности генетического алгоритма для представления генотипа объекта применяются битовые строки. При этом каждому атрибуту объекта в~фенотипе соответствует один ген в~генотипе объекта. Ген представляет собой битовую строку, чаще всего фиксированной длины, которая соответствует значению этого признака.

\subsection{Кодирование признаков, представленных целыми числами}

Для кодирования таких признаков можно использовать самый простой вариант "--- битовое значение этого признака в~двоичном коде. Тогда нам будет весьма просто использовать ген определённой длины, достаточной для представления всех возможных значений такого признака.

Если точка разрыва при~скрещивании всегда будет находиться на границе генов,
такое кодирование допустимо.

Если точка разрыва может попасть в~середину гена, при использовании двоичного кода потомок может получить значение признака, сильно отличающееся от обоих родителей.
Это происходит из-за того, что соседние числа отличаются в~значениях нескольких битов, так, например, числа $7$ и~$8$ в~двоичном представлении различаются в~четырёх позициях, что затрудняет функционирование генетического алгоритма и~увеличивает время, необходимое для его сходимости.

Для того, чтобы избежать этой проблемы, лучше использовать кодирование, при котором соседние числа отличаются меньшим количеством позиций, в~идеале значением одного бита.

Таким кодом является код Грея, который целесообразно использовать в~реализации генетического алгоритма. Значения кодов Грея для чисел от $0$ до $15$ рассмотрены в~таблице~\ref{tab:gen_gray}.

\begin{table}[!ht]
\caption{Соответствие кодов Грея десятичному и~двоичному коду}
\label{tab:gen_gray}

\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\newcommand{\h}{\bfseries}
% \newcolumntype{C}{>{}X<{\centering}}
% \begin{tabularx}{1\linewidth}{|C|C|C|C|C|C|} 
% \hline
% \multicolumn{3}{|c|}{Двоичное кодирование}	&	\multicolumn{3}{|c|}{Кодирование по коду Грея}\\ \hline
% \h
% Де\-ся\-тич\-ный код	&\h	Двоичное значение	&\h	Шестнад\-ца\-ти\-ричное значение	&
% \h	Де\-ся\-тич\-ный код	&\h	Двоичное значение	&\h	Шест\-над\-ца\-ти\-ричное значение\\ \hline
% 0	&	0000	&	0h	&	0	&	0000	&	0h\\ \hline
% 1	&	0001	&	1h	&	1	&	0001	&	1h\\ \hline
% 2	&	0010	&	2h	&	3	&	0011	&	3h\\ \hline
% 3	&	0011	&	3h	&	2	&	0010	&	2h\\ \hline
% 4	&	0100	&	4h	&	6	&	0110	&	6h\\ \hline
% 5	&	0101	&	5h	&	7	&	0111	&	7h\\ \hline
% 6	&	0110	&	6h	&	5	&	0101	&	5h\\ \hline
% 7	&	0111	&	7h	&	4	&	0100	&	4h\\ \hline
% 8	&	1000	&	8h	&	12	&	1100	&	Ch\\ \hline
% 9	&	1001	&	9h	&	13	&	1101	&	Dh\\ \hline
% 10	&	1010	&	Ah	&	15	&	1111	&	Fh\\ \hline
% 11	&	1011	&	Bh	&	14	&	1110	&	Eh\\ \hline
% 12	&	1100	&	Ch	&	10	&	1010	&	Ah\\ \hline
% 13	&	1101	&	Dh	&	11	&	1011	&	Bh\\ \hline
% 14	&	1110	&	Eh	&	9	&	1001	&	9h\\ \hline
% 15	&	1111	&	Fh	&	8	&	1000	&	8h\\ \hline
% \end{tabularx}

\begin{tabularx}{1\linewidth}{|C|C|C|} 
\hline
\h
Де\-ся\-тич\-ный код	&\h	Двоичное значение	&\h	код Грея	\\ \hline
0	&	0000	&	0000\\ \hline
1	&	0001	&	0001\\ \hline
2	&	0010	&	0011\\ \hline
3	&	0011	&	0010\\ \hline
4	&	0100	&	0110\\ \hline
5	&	0101	&	0111\\ \hline
6	&	0110	&	0101\\ \hline
7	&	0111	&	0100\\ \hline
8	&	1000	&	1100\\ \hline
9	&	1001	&	1101\\ \hline
10	&	1010	&	1111\\ \hline
11	&	1011	&	1110\\ \hline
12	&	1100	&	1010\\ \hline
13	&	1101	&	1011\\ \hline
14	&	1110	&	1001\\ \hline
15	&	1111	&	1000\\ \hline
\end{tabularx}

\end{table}

% Таблица 1. Соответствие десятичных кодов и~кодов Грея.

Таким образом, при кодировании целочисленного признака его значение преобразуется в~код Грея.


% В~практических реализациях генетических алгоритмов обычно не возникает необходимости преобразовывать значения признака в~значение гена. На практике имеет место обратная задача, когда по значению гена необходимо определить значение соответствующего ему признака.
% 
% Таким образом, задача декодирования значения генов, которым соответствуют целочисленные признаки, тривиальна.

\subsection{Кодирование признаков, которым соответствуют числа с~плавающей точкой}

Самый простой способ кодирования, который лежит на поверхности "--- использовать битовое представление,
соответствующее представлению числа с~плавающей точкой в~памяти используемой ЭВМ.

Аналогично предыдущему случаю,
если точка разрыва может находиться только на границе признаков,
такое кодирование допустимо,
если точка разрыва может попасть в~середину признака
"--- такой вариант имеет те же недостатки, что и~для целых чисел.

В~этом случае на практике обычно применяют следующую последовательность действий:
\begin{enumerate}
\item Разбивают весь интервал допустимых значений признака на участки, соответственно требуемой точности. 
\item Принимают значение гена как целочисленное число, определяющее номер интервала (используя код Грея).
\item В~качестве значения параметра принимают число, являющееся серединой этого интервала.
\end{enumerate}

% Рассмотрим вышеописанную последовательность действий на примере:
% 
% Допустим, что значения признака лежат в~интервале [0,1]. При кодировании использовалось разбиение участка на 256 интервалов. Для кодирования их номера нам потребуется таким образом 8 бит. Допустим значение гена: 00100101bG (заглавная буква G показывает, что используется кодирование по коду Грея). Для начала, используя код Грея, найдем соответствующий ему номер интервала: 25hG->36h->54d. Теперь посмотрим, какой интервал ему соответствует… После несложных подсчетов получаем интервал [0,20703125, 0,2109375]. Значит значение нашего параметра будет (0,20703125+0,2109375)/2=0,208984375.
\subsection{Кодирование нечисловых данных}

При кодировании нечисловых данных необходимо предварительно преобразовать их в~числа.
Способ преобразования выбирается, исходя из условий конкретной задачи.

Часто используется таблица соответствия нечислового значения признака и~значения гена.

% Более подробно это описано в~статьях нашего сайта, посвященных использованию нейронных сетей.
\subsection{Определение фенотипа объекта по его генотипу}

При корректно выбранном кодировании для того, чтобы определить фенотип объекта (то есть значения признаков, описывающих объект) необходимо  знать только значения генов, соответствующим этим признакам, то есть генотип объекта.

Совокупность генов, описывающих генотип объекта, представляет собой \termin{хромосому.}
В~некоторых реализациях её также называют особью.

В~реализации генетического алгоритма хромосома представляет собой битовую строку фиксированной длины. При этом каждому участку строки соответствует ген.

Последовательность генов в~хромосоме (структура хромосомы) должна быть фиксированной, иначе расшифровка генотипа невозможна.

Длина генов внутри хромосомы может быть одинаковой или различной.
Чаще всего применяют гены одинаковой длины.

Декодирование каждого гена осуществляется как операция, обратная его кодированию.

% Рассмотрим пример хромосомы и~интерпретации ее значения. Допустим, что у~объекта имеется 5 признаков, каждый закодирован геном длинной в~4 элемента. Тогда длина хромосомы будет 5*4=20 бит0010	1010	1001	0100	1101
% 
% теперь мы можем определить значения признаков
% 
% Признак	Значение гена	Двоичное значение признака	Десятичное значение признака
% Признак 1	0010	0011	3
% Признак 2	1010	1100	12
% Признак 3	1001	1110	14
% Признак 4	0100	0111	7
% Признак 5	1101	1001	9

% \ifepigraph{\clearpage}
\section{Основные генетические операторы}
\epigraph{Жизненный цикл отвёртки с~храповиком весьма занятен. После сбора её следует положить в~тёмный пыльный ящик и~не трогать много лет. Затем однажды ночью она внезапно созревает, отбрасывает внешнюю оболочку, которая рассыпается в~прах, и~выходит на свет божий в обличье крайне загадочного маленького металлического предмета с~фланцами с~обоих концов, чем-то вроде дырки под винт и~чем-то вроде гребешка. Когда её находят, то выкидывают на помойку.}
{Дуглас Адамс}

Как известно, в~теории эволюции важную роль играет то, каким образом признаки родителей передаются потомкам.
В~генетических алгоритмах за передачу признаков родителей потомкам отвечает оператор, который называется \termin{скрещиванием} (его также называют \termin{кроссовер} или \termin{кроссинговер}). 
% Этот оператор определяет передачу признаков родителей потомкам.

Действует он следующим образом:
\begin{itemize}
\item из популяции выбираются две особи, которые будут родителями (\risref{fig:gen_crossover}~а);
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[graph]
	\matrix[row sep=1ex, nodes={rectangle, draw,fill, minimum size=4ex},every odd row/.style={C1},every even row/.style={C2}]
	{
		\node {10}; & \node {11}; & \node {12}; & \node {13}; & \node {14}; & \node {15}; & \node {16}; & \node {17};\\
		\node {20}; & \node {21}; & \node {22}; & \node (ca) {23}; & \node {24}; & \node {25}; & \node {26}; & \node {27};\\
		[6ex]
		\node {10}; & \node {11}; & \node (a1) {12}; & \node {13}; & \node {14}; & \node {15}; & \node {16}; & \node {17};\\
		\node {20}; & \node {21}; & \node (a2) {22}; & \node (cb) {23}; & \node {24}; & \node {25}; & \node {26}; & \node {27};\\
		[8ex]
		\node[C1] {10}; & \node[C1] {11}; & \node[C1] (b1) {12}; & \node[C2] {23}; & \node[C2] {24}; & \node[C2] {25}; & \node[C2] {26}; & \node[C2] {27};\\
		\node[C2] {20}; & \node[C2] {21}; & \node[C2] (b2) {22}; & \node[C1] (cc) {13}; & \node[C1] {14}; & \node[C1] {15}; & \node[C1] {16}; & \node[C1] {17};\\
	};
	\draw[ultra thick] ([yshift=5mm]a1.north east) -- ([yshift=-5mm]a2.south east);
	\draw[ultra thick] ([yshift=5mm]b1.north east) -- ([yshift=-5mm]b2.south east);

	\node[below = 1mm of ca.south east] {а)};
	\node[below = 1mm of cb.south east] {б)};
	\node[below = 1mm of cc.south east] {в)};
\end{tikzpicture}
\caption{Процесс скрещивания: а)~родительские хромосомы; б)~выбор точки скрещивания; в)~хромосомы-потомки}
\label{fig:gen_crossover}

\end{figure}\item определяется (обычно случайным образом) точка разрыва (точка скрещивания) "--- \risref{fig:gen_crossover}~б);
\item потомки определяются как конкатенация части первого и~второго родителя (\risref{fig:gen_crossover}~в).
\end{itemize}

% Рассмотрим функционирование этого оператора:Хромосома\_1:	0000000000
% Хромосома\_2:	1111111111
% 
% Допустим разрыв происходит после 3-го бита хромосомы, тогдаХромосома\_1:	0000000000	 >> 	000	1111111	Результирующая\_хромосома\_1
% Хромосома\_2:	1111111111	 >> 	111	0000000	Результирующая\_хромосома\_2


Если необходим только один потомок, с~вероятностью $0.5$ выбирается одна из результирующих хромосом.
% \FloatBarrier

Следующий генетический оператор предназначен для того, чтобы поддерживать разнообразие особей в~популяции. Он называется оператором \termin{мутации.}
При использовании данного оператора (в~зависимости от кодирования и~реализации алгоритма)
либо случайно выбирается один или несколько генов и~их значение меняется (\risref{fig:gen_mutation}),
либо каждый бит в~хромосоме с~определённой вероятностью инвертируется (в~последнем случае желательно применение кода Грея).
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[graph]
	\matrix[row sep=5ex, nodes={rectangle, draw,fill,C1, minimum size=4ex}]
	{
		\node {10}; & \node {11}; & \node {12}; & \node (ca) {13}; & \node {14}; & \node {15}; & \node {16}; & \node {17};\\
		\node {10}; & \node {11}; & \node[C2] {12}; & \node (cb) {13}; & \node {14}; & \node {15}; & \node {16}; & \node {17};\\
		\node {10}; & \node {11}; & \node[C2] {42}; & \node (cc) {13}; & \node {14}; & \node {15}; & \node {16}; & \node {17};\\
	};

	\node[below = 1mm of ca.south east] {а)};
	\node[below = 1mm of cb.south east] {б)};
	\node[below = 1mm of cc.south east] {в)};
\end{tikzpicture}
\caption{Процесс мутации: а)~исходная хромосома; б)~выбор точки мутации; в)~результат мутации}
\label{fig:gen_mutation}
\end{figure}




В~принципе для функционирования генетического алгоритма достаточно этих двух генетических операторов, но на практике применяют еще и~некоторые дополнительные операторы или модификации этих двух операторов. Например, кроссовер может быть не одноточечный (как было описано выше), а~многоточечный, когда формируется несколько точек разрыва (чаще всего две). Кроме того, в~некоторых реализациях алгоритма оператор мутации представляет собой инверсию только одного случайно выбранного бита хромосомы.
В~этом случае желательно применение кода Грея.

Иногда используется ещё и~так называемый оператор \termin{инверсии,} который заключается в~том, что хромосома делится на две части, и~затем они меняются местами.
% Схематически это можно представить следующим образом000	1111111	 >> 	1111111	000


\section{Схема функционирования генетического алгоритма}
\epigraph{Никто не знает, что за радость находит отвёртка в подобной жизни. Вероятно, природа "--- в~своей безмерной мудрости "--- работает над этим.}
{Дуглас Адамс}

Теперь, зная как интерпретировать значения генов, перейдём к~описанию функционирования генетического алгоритма. Рассмотрим схему функционирования генетического алгоритма в~его классическом варианте.
\begin{enumerate}[ref=\arabic{enumi}]
\item Инициировать начальный момент времени $t=0$. Случайным образом сформировать начальную популяцию, состоящую из $k$ особей: $$B_0 = \{A_1,A_2,\ldots,A_k\}.$$ 
\item\label{gen:enum:fit} Вычислить приспособленность каждой особи $$FA_i = fit(A_i),~ i=1 \ldots k$$ и~популяции в~целом $$F_t = fit(B_t)$$ (также иногда называемую термином <<фиттнес>>). Значение этой функции определяет, насколько хорошо подходит особь, описанная данной хромосомой, для решения задачи.
\item\label{gen:enum:get} Выбрать особь $A_c$ из популяции. $$A_c = get(B_t)$$
\item\label{gen:enum:cross} С~определённой вероятностью (вероятностью кроссовера $P_c$) выбрать вторую особь из популяции $$A_{c1} = get(B_t)$$ и~произвести оператор кроссовера $$A_c = crossing(A_c,A_{c1}).$$
\item\label{gen:enum:mutation} С~определённой вероятностью (вероятностью мутации $P_m$) выполнить оператор мутации. $$A_c = mutation(A_c).$$
\item\label{gen:enum:inv} С~определённой вероятностью (вероятностью инверсии $P_i$) выполнить оператор инверсии $$A_c = inversion(A_c).$$
\item Поместить полученную хромосому в~новую популяцию $$insert(B_{t+1},A_c).$$
\item Выполнить операции, начиная с~пункта~\ref{gen:enum:get}, $k$ раз.
\item\label{gen:enum:otbor} Произвести отбор (проредить популяцию до заданной величины $k$).
\item Увеличить номер текущей эпохи $$t=t+1.$$
\item Если выполнилось условие останова, то завершить работу, иначе переход на шаг~\ref{gen:enum:fit}.
\end{enumerate}

Теперь рассмотрим подробнее отдельные этапы алгоритма. 

Наибольшую роль в~успешном функционировании алгоритма играет этап отбора родительских хромосом на шагах \ref{gen:enum:get} и~\ref{gen:enum:cross}. При этом возможны различные варианты.

Наиболее часто используется метод отбора, называемый \termin{рулеткой.} При использовании такого метода вероятность выбора хромосомы определяется её приспособленностью, то есть
\begin{equation}
Pget(A_i) \sim fit(A_i)/fit(B_t). 
\end{equation}
Использование этого метода приводит к~тому, что вероятность передачи признаков более приспособленными особями потомкам возрастает. 

Другой часто используемый метод "--- \termin{турнирный отбор.} Он заключается в~том, что случайно выбирается несколько особей из популяции (обычно две) и~победителем выбирается особь с~наибольшей приспособленностью.

Иногда (обычно вместе с~\termin{стратегией элитизма}) применяется и~полностью случайный отбор родительских хромосом.

В~некоторых реализациях алгоритма применяется так называемая \termin{стратегия элитизма,} которая заключается в~том, что особи с~наибольшей приспособленностью гарантированно переходят в~новую популяцию. Использование элитизма обычно позволяет ускорить сходимость генетического алгоритма. Недостаток использования стратегии элитизма в~том, что повышается вероятность попадания алгоритма в~локальный минимум.

Некоторые этапы описанного выше алгоритма могут быть опущены.
Так, если для данной задачи не реализован оператор инверсии, пропускают шаг~\ref{gen:enum:inv}.
Если %не используется стратегия элитизма и~
родительские хромосомы не остаются в~популяции и~она не увеличивается, не нужен шаг~\ref{gen:enum:otbor}.

Важными \termin{параметрами} алгоритма являются размер популяции~$k$, вероятность скрещивания (кроссовера) $P_c$, вероятность мутации $P_m$ и~вероятность инверсии $P_i$.

Другой важный момент "--- определение \termin{критериев останова.} Обычно в~качестве них применяются или ограничение на максимальное число эпох функционирования алгоритма, или определение его  \termin{сходимости,} обычно путём сравнения приспособленности популяции на нескольких эпохах и~остановки при стабилизации этого параметра.

% Алексей Стариков


% \section{}
% \section{}

\endgroup

